\documentclass[10pt, a4paper, onecolumn, final]{article}
% 3 pacotes para hifenização correta em português.
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
%Para excluir o recuo do 1o paragrafo
\usepackage{parskip}
%Para inserir figuras
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
%\usepackage[all]{xy}
%\usepackage[]{geometry} %top=1cm, bottom=0cm,left=3.5cm, right=3.0cm
\usepackage{amssymb}
\usepackage{textcomp} %para o sinal de copyright 
\title{Matrizes, Sistemas Lineares\\ e \\Determinantes}
\author{Roberto Kahn Pereira}
\date{Julho/2012}

%\includeonly{introducao}
%\includeonly{operacoesComMatrizes}
%\includeonly{inversa}
%\includeonly{sistemas}
%\includeonly{determinantes}

\begin{document}
\maketitle
\vfill
\newpage
\tableofcontents
\newpage
\section*{Agradecimentos}
\addcontentsline{toc}{section}{Agradecimentos}
Agradeço a Deus por me dar inteligencia e meios para escrever trabalhos como este. Este trabalho foi escrito em \LaTeX, usando o software LaTeXila em um PC com sistema Ubuntu. Um agradecimento a todos os envolvidos nesses projetos.
\section*{Licença}
\addcontentsline{toc}{section}{Licença}
Este trabalho foi licenciado com a Licença Creative Commons Atribuição - Não Comercial 3.0 Brasil. Para ver uma cópia desta licença, visite:\\http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/br/\\ ou envie um pedido por carta para Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, Mountain View, California, 94041, USA.\\
Você tem a liberdade de:
\begin{description}
    \item[Compartilhar] copiar, distribuir e transmitir a obra.
    \item [Remixar] criar obras derivadas.
\end{description}
Sob as seguintes condições:
\begin{description}
    \item[Atribuição] Você deve creditar a obra da forma especificada pelo autor ou licenciante (mas não de maneira que sugira que estes concedem qualquer aval a você ou ao seu uso da obra).
    \item[Uso não comercial] Você não pode usar esta obra para fins comerciais.
\end{description}
Comentários e sugestões, posso ser encontrado em: robertokahn@facebook.com\\
Código e arquivos dvi e ps disponiveis em:\\http://github.com/BetoKahn/Matrizes\\[0.5cm]
%\begin{center}
    \textcopyright 2012 Roberto Kahn Pereira
%\end{center}
\section*{Sobre este texto}
\addcontentsline{toc}{section}{Sobre este texto}
Quando eu dava plantão de dúvidas em um cursinho, percebi que precisava estudar mais sobre determinantes. A motivação para esse estudo foi começar a escrever um texto sobre o assunto, e como eu queria aprender \LaTeX, comecei a escrever nessa linguagem. Usei a sequência de temas: matrizes, sistemas e determinantes, porque me pareceu mais simples dessa forma.\\
O conteúdo aborda quase todos os temas dados no ensino médio, mas acredito que possa ser usado como um resumo desses temas para cursos introdutórios de álgebra linear e vetores ou calculo numérico. Alguns temas estão faltando como: Sistemas de Cramer e determinação da inversa através da matriz adjunta e talvez algum outro tema que não me lembre agora.\\
Espero que você goste do trabalho, no futuro pode ser que eu complete os temas faltantes.
\newpage
\hangindent=0.0cm
\include{introducao}
\include{operacoesComMatrizes}
\include{inversa}
\include{sistemas}
\include{determinantes}
\end{document}
